\section{Основные методы измерения влажности}
Влажность кожи~--- один из самых важных интегральных показателей состояния кожи пациента, который необходим для индивидуального выбора методов лечения и соответствующих косметических препаратов. Данный диагностический метод применяется в начале курса процедур для подбора программ, на 5--6 сеансе~--- для оценки динамики терапии, и после итоговой процедуры. Объективная оценка состояния кожи позволяет обнаружить дегидратацию клеток в тех случаях, когда визуально это сделать трудно.

Одним из способов определения потоотделения и участков его нарушений является \textit{метод Минора} [2, 1-A]. Кожа исследуемого покрывается раствором йода, затем после высыхания~--- покрывается кукурузным крахмалом или картофельной мукой. В результате соединения йода с крахмалом в местах потения образуется интенсивное сине-фиолетовое, иногда даже черное окрашивание [3]. Результаты окрашивания могут быть нанесены на карту, сфотографированы или выделены несмываемым фломастером.

Хекманн описал \textit{гравиметрический метод} [4, 1-A] для определения количества выделяющегося пота, при котором сухой бумажный фильтр взвешивался на весах высокой точности, затем помещался в область гипергидроза на 60 секунд и снова взвешивался. За норму производства пота принято количество около 200 мг/минут.

Данные методы, хоть и являются достаточно информативными, непригодны для повседневного использования в медицинской практике, такой как лечение гипергидроза и косметологии, где влажность кожи является одним из фундаментальных понятий.

Одним из эффективных методов измерения влажности является \textit{инфракрасная спектроскопия}. Инфракрасная спектроскопия~--- раздел спектроскопии, охватывающий длинноволновую область спектра (>730 нм за красной границей видимого света) [5]. Инфракрасные спектры возникают в результате колебательного (отчасти вращательного) движения молекул, а именно~--- в результате переходов между колебательными уровнями основного электронного состояния молекул. ИК излучение поглощают многие газы, за исключением таких как О\textsubscript{2}, N\textsubscript{2}, H\textsubscript{2}, Cl\textsubscript{2} и одноатомных газов. Поглощение происходит на длине волны, характерной для каждого определенного газа, для СО, например, таковой является длина волны 4,7 мкм.

По инфракрасным спектрам поглощения можно установить строение молекул различных органических (и неорганических) веществ с относительно короткими молекулами [6]: антибиотиков, ферментов, алкалоидов, полимеров, комплексных соединений и др.

Колебательные спектры молекул различных органических (и неорганических) веществ с относительно длинными молекулами (белки, жиры, углеводы, ДНК, РНК и др.) находятся в терагерцовом диапазоне, поэтому строение этих молекул можно установить с помощью радиочастотных спектрометров терагерцового диапазона. По числу и положению пиков в инфракрасных спектрах поглощения можно судить о природе вещества (качественный анализ), а по интенсивности полос поглощения~--- о количестве вещества (количественный анализ). Основные приборы~--- различного типа инфракрасные спектрометры. Основной измерения в данном методе является поглощение кожей инфракрасных лучей, которое зависит от содержания воды.

В исследовании [7] было обнаружено, что коммерческие спектрометры и стандартное программное обеспечение для анализа данных спектрометрии оказались надежным методом для определения влажности кожи, как \textit{in vivo}, так и \textit{in vitro}. Данные, полученные в ходе исследования, говорят о легкости в различении свободной воды (синие смещение) и связанной воды (красное смещение).

Другим, более совершенным методом измерения влажности является \textit{ядерный магнитный резонанс}. Ядерный магнитный резонанс (ЯМР)~--- резонансное поглощение или излучение электромагнитной энергии веществом, содержащим ядра с ненулевым спином во внешнем магнитном поле, на частоте $\nu$ (называемой частотой ЯМР), обусловленное переориентацией магнитных моментов ядер [8].

Явление ядерного магнитного резонанса было открыто в 1938 году Исааком Раби в молекулярных пучках, за что он был удостоен нобелевской премии 1944 года. В 1946 году Феликс Блох и Эдвард Миллз Парселл получили ядерный магнитный резонанс в жидкостях и твердых телах (нобелевская премия 1952 года).

Одни и те же ядра атомов в различных окружениях в молекуле показывают различные сигналы ЯМР. Отличие такого сигнала ЯМР от сигнала стандартного вещества позволяет определить так называемый химический сдвиг, который обусловлен химическим строением изучаемого вещества. В методиках ЯМР есть много возможностей определять химическое строение веществ, конформации молекул, эффекты взаимного влияния, внутримолекулярные превращения.

Особенностью импульсных методик ЯМР является возможность исследования влажности, не влияя на исследуемого.

Сигнал ЯМР получается, как сумма сигналов протонов вещества и пропорционален их количеству. Таким образом, откалибровав прибор при различном содержании влаги, можно получить быстрый и надежный метод определения влажности.

Результатом исследования [9] явились изображения нормальной и влажненной кожи человека \textit{in vivo}, с помощью которых была получена зависимость увлажненности кожного покрова от интенсивности полученных изображений.

Не менее эффективным способом измерения влажности является метод, основанный на \textit{десквамации}. Десквамация (\textit{лат.} desquamo~--- удаляю чешую)~--- чешуйчатое шелушение (отслаивание) эпителия или других тканей с поверхности органа, вследствие различных патологических процессов происходящих в организме. При уменьшении влажности кожи десквамация усиливается. Измеряя десквамацию, можно получить информацию о влажности рогового слоя кожи [10].

Наиболее распространенными методами в медицине и косметологии являются электрические методы измерения влажности. К ним относится измерение электрокожного сопротивления [11] и емкостной метод определения влажности кожи [12].

Импедансометрия является достаточно распространенным методом, нашедшим применение в клинической практике для биоимпедансного анализа, электроимпедансотомографии и некоторых других видов процедур. Для проведения исследований кожного покрова с помощью импедансометрии обычно применяют два или более электрода различной формы и размера, которые накладываются на различные области тела.

В исследовании [13] было обнаружена зависимость значения измеряемого импеданса от давления, прикладываемого к электроду, и положения электрода относительно биоактивных точек. В результате исследования было установлено, что измерение импеданса в биоактивных точек практически не зависит от прикладываемого к электроду усилия, в то время как соответствующие измерения в районе биоактивных точек имеют большую зависимость от прикладываемого к электроду усилия.

Данное исследование подтверждает такой недостаток импедансометрии, как необходимость обнаружения биоактивных точек для измерения импеданса кожи.

Долгое время считалось, что электрические процессы (в том числе изменение сопротивления) кожи связаны с деятельностью потовых желез. Роли секреции потовых желез в генезе электрической реакции кожи посвящено большое количество работ. Так, еще И.Р.~Тарханов считал, что причина  колебаний КГР заключается в усилении нервной активности человека, что сопровождается повышением секреции пота и проявляется в возникновении гальванического тока на поверхности кожи. О.~Верагут считал, что психогальванический рефлекс является следствием временного усиления потоотделения и связанного с этим повышением электропроводности кожи в результате возбуждения нервно-психической активности человека. Это подтверждают З.~Германн и Б.~Лухзингер. О степени влажности кожи, то есть потоотделения, можно судить по величине электросопротивления кожи. Чем оно меньше, тем больше влажность кожи.

Д.~Лева в исследованиях на человеке установил полный параллелизм между густотой потовых желез и кожно-гальванической реакцией. По его данным, на первом месте стоят ладонная и подошвенная поверхности конечностей. Затем идут подмышечная область, лоб и другие участки поверхности кожи. В опытах на животных он показал, что поперечно-полосатая мускулатура не принимает участия в осуществлении КГР. Изучая влияние атропина на течение и возникновение гальванических явлений в коже человека, Д.~Лева установил, что в малых дозах этот яд ослабляет, а в больших~--- угнетает КГР. В свое время такое же действие атропина отмечал и О.~Верагут. Ц.~Ларроу подтвердил выводы И.Р.~Тарханова о том, что КГР появляется одновременно с выделением пота и изменением температуры кожи.

П.П.~Слынько установил, что восходящая часть кривой КГР связана с заполнением выводных протоков потовых желез потом и выбросом части его на поверхность кожи, а нисходящая является результатом всасывания пота из выводных протоков и сплющиванием их вследствие этого и, очевидно, противодавления ткани. Высота подъема кривой КГР непропорциональна количеству пота, выбрасываемого на поверхность кожи. Кожно-гальваническая реакция не регистрируется на участках тела, анатомически не имеющих потовых желез (красная кайма губ и др.).

Кожные потенциалы зависят от неодинаковой поляризации слоев кожи, зарегистрированные реакции кожных потенциалов имеют форму одно- или двухфазных колебаний. Отрицательная фаза связана, как полагают, с выделением адреналина симпатическими окончаниями в коже, а положительная~--- с активностью потовых желез. Оба эти факта определяют величину исходного электрокожного сопротивления и импеданс кожи у человека и обезьян. Количество выделенного пота зависит от разных причин: внешней температуры, водно-солевого обмена, от состояния просвета кровеносных сосудов (гиперемия, анемия) и, прежде всего, от функционального состояния центральной нервной системы (ЦНС), которое определяется эмоциональным состоянием человека. Потоотделение связано с возбуждением высших вегетативных центров, которые подвержены влиянию электромагнитных процессов ЦНС. В происхождении КГР существенное значение имеет также распределение активных точек кожи, образуемых вхождением в кожу нервных волокон.

Однако объяснить электрическую активность кожи только лишь потоотделением невозможно, поскольку время реакции потовых желез значительно больше, чем регистрируемые отклонения кожного сопротивления и других электромагнитных параметров.

Р.~Мусин провел в Лаборатории радиоэлектронных методов исследования биологических объектов Института радиотехники и электроники АН СССР фундаментальные исследования электрических свойств кожи. Он и его коллеги разгадали тайну огромного сопротивления рогового слоя эпидермиса (РСЭ) толщиной в 20--30 микрон. О роли  эпидермиса (верхнего рогового слоя кожи) в образовании сопротивления кожи свидетельствует и опыты А.~Тишкова, который показал, что сопротивление кожи при снятии эпидермиса у трупа падает с 200 кОм до 700 Ом.

Сопротивление ткани зависит не только от толщины эпидермиса, но и от сухости~--- при смачивании кожи сопротивление ее падает на 40\%. Измерив электрическое сопротивление рогового слоя эпидермиса, физики получили невероятные на первый взгляд величины~--- каждый квадратный сантиметр кожи имеет сопротивление от нескольких миллиардов до сотен миллиардов Ом. Значительное~--- в несколько сот и даже тысяч раз,~--- изменение электрического сопротивления РСЭ оказалось связано с диффузией воды (причем непосредственно через кожу, а не через потовые железы) в процессе регулирования температуры тела. Транспортировка жидкости через кожу, благодаря которой организм может сбросить в окружающее пространство до 15 Вт своей тепловой мощности, определяется тонусом расположенных в коже кровеносных сосудов. Чем сильнее они наполняются кровью, тем интенсивнее испаряется влага чрез РСЭ. Заряд, естественно, станет стекать быстрее, а напряженность электрического поля при этом снизится.

Исходя из данных морфологических, биохимических и биофизических исследований В.~Кофоц-Джонсен и Х.~Юссинг детально разработали теорию кожных потенциалов, согласно которой на границе эпидермиса и собственно дермы находятся  дипольные клетки. Эти клетки имеют разную проницаемость в частях, обращенных наружу и внутрь, и могут активно переносить внутрь ионы натрия. Поэтому наряду с простыми физико-химическими факторами в динамике потенциалов ведущую роль играют процессы жизнедеятельности кожи [14].Таким образом, измеряя электрокожное сопротивление, можно судить о влажности кожи.

Данный метод является достаточно простым, не требует сложных технических устройств для проведения измерений, является неинваизвным. К недостаткам можно отнести раздражающее воздействие на кожные покровы при использовании низкочастотного тока, зависимость измеряемого импеданса от глубины залегания кровеносных сосудов, жировых и костных тканей.

Себуметрия~--- измерение уровня секреции сальных желез. Секреция сальных желез~--- важный функциональный параметр состояния кожи. Существует тесная взаимосвязь между этим показателем и влажностью кожи, так как себум (секрет желез) участвует в создании водно-липидной мантии на поверхности кожи, что в значительной степени предохраняет ее от агрессивных факторов внешней среды и обезвоживания.

Емкостные датчики влажности в последнее время становятся всё более распространенными. Они не дороги, просты в эксплуатации и обеспечивают очень точные показания.

Измерение влажности кожи осуществляется специальным датчиком, который позволяет оказывать постоянное небольшое давление на кожу. Это не нарушает физиологических процессов и значительно повышает точность измерений. Метод измерения~--- оценка емкостных показателей. Результаты выдаются в условных единицах, существуют специальные таблицы для интерпретации полученных данных.

Основа этих датчиков~--- емкостные влагочувствительные элементы. Тонкая стеклянная или керамическая подложка является основой для электродной системы, влагочувствительного полимерного слоя и слоя золота, который проницаем для паров воды.

Учитывая тот факт, что полимерный гигроскопический слой может впитывать молекулы воды, которые изменяют их относительную диэлектрическую проницаемость, эта система представляет собой влагозависимый конденсатор. Емкость этого конденсатора является мерой относительной влажности окружающего его материала [15].

Изменение емкости преобразуется в выходной электрический сигнал электроникой, которая располагается непосредственно рядом с влагочувствительного элемента датчика. Таким образом, при объединении этих двух элементов получается емкостной датчик влажности, который откалиброван по стандартам влажности. Достигаемая степень точности, которая существенно зависит от линейности отклонений, гистерезиса и температурной зависимости, составляет около 2\% RH.

Емкостные влагочувствительные элементы могут быть использованы во всем спектре влажности, т.е. от 0\% до 100\%, они устойчивы к оттаиванию и могут быть использованы в температурном диапазоне от $-$40$^\circ$С до 200$^\circ$С.

Датчики влажности, основанные на этом принципе, также перекрывают весь диапазон влажности от 0\% до 100\% RH и могут использоваться внутри температурного диапазона от $-$20$^\circ$С до 80$^\circ$С. Специальные серии влагомеров могут использоваться при более высоких температурах (до 200$^\circ$С).

Кривая показаний влагомеров практически линейная; отклонения составляет менее чем 2\%. Если влагомеры работают длительное время в условиях экстремально низкой или высокой влажности, может произойти увеличение отклонения до 2\% RH; однако, данное явление исчезает при однократном проведении датчика через весь спектр влажности. Кроме того, отклонения могут появляться, если датчик влажности был незащищен от различных загрязняющих субстанций.

Благодаря своей высокой чувствительности, емкостные датчики влажности идеальны для измерения равновесной влажности гигроскопичных материалов. Если известны изотермы поглощения гигроскопических материалов, то таким же образом можно определить степень влажности твердых материалов.

В корнеометрии воплощены последние научные разработки в области диагностики кожи [16]. Метод основан на измерении емкости. Дело в том, что диэлектрическая константа воды равна 81, остальные вещества в большинстве случаев имеют диэлектрическую проницаемость менее 7. Измерение емкости показывает различие данного параметра в разных образцах, в зависимости от содержания воды в этих образцах. Стеклянная пластинка (диэлектрик) изолирует золотую пластинку измерительного электрода от контакта с кожей, что предотвращает прохождение электрического тока. Рассеянное электрическое поле проникает через кожу, и определяются ее диэлектрические свойства. На одном электроде образуется избыток электронов (отрицательный полюс), на другом остаток электронов (положительный полюс). Создается электрическое поле между электродами, несущими разный заряд. Во время измерения, волны проникают в поверхностный эпидермальный слой кожи и определяются его диэлектрические свойства [17].

Возможности и преимущества корнеометрии: измерение емкости не влияет на химический состав кожи и электролитный состав веществ, нанесенных на кожу; отсутствует гальванический ток и поляризационные эффекты; глубина проникновения электрических волн достоверно мала, что означает оценку влажности именно на поверхности кожи; обеспечивается температурная стабильность зонда; время измерения очень мало~--- около 1 секунды, это предотвращает окклюзию, которая влияет на точность измерений; исключается влияние емкости глубоко лежащих тканей; изменения параметров питания прибора не влияют на результаты измерений; постоянное и малое давление измерительной головки зонда (около 1,6 Н) дает возможность достоверных повторов результатов измерений, без влияния на физиологические функции кожи; малый размер измерительной головки дает возможность проводить измерения на всех участках тела (даже на губах, носу, ушах).

Рассмотрев представленные выше методы измерения влажности кожи, можно сделать вывод, что наиболее предпочтительным для применения в клинической практике является \textit{корнеометрия}, так как позволяет получить точные, воспроизводимые результаты с минимальными искажениями при наименьших затратах.
